\chapter[Conclusiones]{
  \label{chp:conclusiones}
  Conclusiones
}
\minitoc
\newpage

En este último capítulo del proyecto se presenta una estimación de los costes
de desarrollo totales para, después de las conclusiones, finalizar el capítulo
con unos apuntes acerca de las direcciones de las posibles futuras ampliaciones.


\section{Análisis Económico}

En esta sección se muestra un estudio de los costes de la aplicación basándose
principalmente en el tiempo empleado. Se ha realizado un análisis económico
desde  dos puntos de vista diferentes: costes de desarrollo y retorno de inversión.

\subsection{Costes de Desarrollo}

Los costes de los recursos hardware y software para este proyecto tienen poca
transcendencia, puesto que para el desarrollo se ha empleado software libre
y no se consideran costes indirectos (local, servicios, Internet, etc). En
total se estiman en 1200€, incluyendo: un ordenador portátil con una licencia
de Windows 7 Home Edition\textsuperscript{\textregistered}, un monitor externo 
y los periféricos necesarios para operar.

Además de los requerimientos software y hardware necesarios para la elaboración
del proyecto descritos en el capítulo \ref{chp:plan} \nameref{chp:plan}, también 
debe incluirse el coste de la mano de obra del equipo de personas que participó en el
desarrollo. Los roles de los profesionales involucrados son:

\begin{description}
 \item[Jefe de Proyecto] para supervisar todo el proceso de desarrollo del
 proyecto, evaluando, corrigiendo y validando cada una de dichas fases. El
 director y el tutor del proyecto son las personas en este rol. Coste
 establecido por hora de 100 euros. Participación en las reuniones al principio
 de cada iteración.
 \item[Analista] para diseñar, organizar reuniones con los clientes y
 planificar las iteraciones y coordinar tareas. También se encargaría del
 rol \textit{\gls{Scrum Master}} asegurándose del seguimiento de la metodología \gls{scrum}.
 Cada hora de trabajo del analista se calcula en 80 euros, participación en la planificación
 de tareas en cada iteración y en las reuniones de proyecto.
 \item[Desarrollador] para llevar a cabo la programación del software. El
 coste establecido es de 70 euros por hora.
\end{description}

Tomando las cinco iteraciones del proyecto y los costes de los profesionales
se calcula los siguientes costes (en azul el coste acumulado)

\begin{tabular}{ |l|l|l|l|l|l| }
\hline
\multicolumn{6}{ |c| }{Costes de Recursos Humanos} \\
\hline
\multirow{3}{*}{Preparación y Plan de Proyecto} & Jefe Proyecto & 20h & 1p & 2000€ & \\
 & Analista & 16h & 1p & 1280€ & \\
 & Desarrollador & 80h & 1p & 5600€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}8880€} & {\color{blue}8880€} \\ \hline
\multirow{3}{*}{Primera Iteración} & Jefe Proyecto & 8h & 1p & 800€ & \\
 & Analista & 8h & 1p & 640€ & \\
 & Desarrollador & 80h & 1p & 5600€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}7040€} & {\color{blue}15920€} \\ \hline
\multirow{3}{*}{Segunda Iteración} & Jefe Proyecto & 4h & 1p & 400€ & \\
 & Analista & 8h & 1p & 640€ & \\
 & Desarrollador & 80h & 1p & 5600€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}6640€} & {\color{blue}22560€} \\ \hline
\multirow{3}{*}{Tercera Iteración} & Jefe Proyecto & 2h & 1p & 200€ & \\
 & Analista & 6h & 1p & 480€ & \\
 & Desarrollador & 90h & 1p & 6300€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}6980€} & {\color{blue}29540€} \\ \hline
\multirow{3}{*}{Cuarta Iteración} & Jefe Proyecto & 2h & 1p & 100€ & \\
 & Analista & 6h & 1p & 480€ & \\
 & Desarrollador & 80h & 1p & 5600€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}6180€} & {\color{blue}35720€} \\ \hline
\multirow{3}{*}{Quinta Iteración} & Jefe Proyecto & 4h & 1p & 400€ & \\
 & Analista & 8h & 1p & 640€ & \\
 & Desarrollador & 85h & 1p & 5950€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}6990€} & {\color{blue}42710€}\\ \hline
\multirow{3}{*}{Preparación Memoria y Presentación} & Jefe Proyecto & 16h & 1p & 1600€ & \\
 & Analista & 16h & 1p & 1280€ & \\
 & Desarrollador & 100h & 1p & 7000€ &\\
 & {\color{red}Total} & & & {\color{red}9880€} & {\color{blue}52590€} \\ \hline
\hline
\end{tabular}
\newline

El proyecto ha necesitado una inversión en personal de 52590€, que sumados
a los 1200€ de inversión necesarios de recursos hardware, suma un total
de \textbf{53790€}.


\subsection{Retorno de Inversión}

El Retorno de Inversión (\acrshort{ROI}, del inglés: \textit{Return On Investment}) en un proyecto
software es la cantidad de dinero que se obtiene por la implantación del programa.
También indica el impacto económico del proceso implantador, traduciendo la
cuantía de dinero que es necesario gastar para obtener la mejora.
Es en definitiva una relación coste-beneficio.

Se identifican los siguientes escenarios para recuperar la inversión:
\begin{enumerate}
 \item El desarrollo de nuevos módulos a medida para clientes.
 El modelo de licencia de estos módulos también puede influir en el coste.
 \item Publicidad en versión web o implantación de una tarifa para clientes
 que quieran mantener en línea indefinidamente sus presentaciones. En estos
 casos es necesario realizar un estudio de viabilidad centrado en el alcance
 web y tener en cuenta el coste de los servicios necesario para mantener la
 plataforma en línea. Se trataría pues de un servicio web para guardar y
 compartir presentaciones.
\end{enumerate}


\section{Conclusiones}

El objetivo de este proyecto consistía en diseñar e implementar un software para
realizar presentaciones multimedia, mediante la generación de capas KML con datos
agregados a fotografías geolocalizadas. Se han cumplido todas las funcionalidades
propuestas, demostrando que las tecnologías empleadas se han adecuado a las
expectativas iniciales: se ha logrado desarrollar una aplicación modular, extensible y
multiplataforma con una interfaz intuitiva -pero potente-, donde los usuarios avanzados
pueden controlar todos los parámetros para la creación de las capas. Además, la arquitectura
ha sido lo suficientemente flexible como para permitir el desarrollo de la
aplicación web, la cual no estaba en los requerimientos iniciales, pero que permite
ofrecer un servicio online hasta ahora nunca visto, donde no existe competencia.

Las metodologías empleadas tanto para la planificación de las tareas del ciclo de
vida (\gls{Scrum-Ban}) como en el diseño propiamente dicho (\gls{ddd})
han resultado ser muy flexibles para desarrollar proyectos complejos.
El desarrollo del software con metodologías ágiles es casi una obligación. El hecho de
primar las capacidades de las personas por encima de planificaciones estáticas
-asumiendo que el desarrollo del software no es una disciplina tradicional- dónde
es probable que cambien los requisitos durante el desarrollo y las tecnologías
evolucionan continuamente, está desbancando a la metodología tradicional. La
calidad la marca las aptitudes de los desarrolladores, que no deben ser tratados
como recursos pasivos de un proyecto de otra índole.

Finalizar mencionando que la única limitación encontrada ha sido en la versión web,
debido a que el plugin  de Google Earth no está disponible para plataformas Linux.
Los usuarios de esta plataforma no pueden visualizar directamente las capas:
deben bajárselas y abrirlas directamente. A pesar de que Google ha anunciado en
repetidas ocasiones soporte para Linux, este no ha llegado todavía, no obstante,
se han apuntado varias opciones como trabajo futuro que pueden salvar esta limitación.


\section{Trabajo Futuro}

La versión actual del software desarrollado, a fecha de junio 2014, es la 0.6.0,
lo cual da una idea del trabajo pendiente por realizar hasta llegar a la versión
final. Se distinguen metas a corto plazo, con pequeñas mejoras en las
funcionalidades y cambios a largo plazo.

Metas a corto plazo, que no requieren gran esfuerzo de desarrollo y mantienen la
actual arquitectura:
\begin{itemize}
 \item Migración a la rama 3.x de Python.
 \item Cambiar el motor de sesiones de Django a \emph{memcached}\footnote{Más 
 información en la web oficial \url{http://memcached.org}},
 un sistema distribuido de cache de objetos en memoria, de forma que las
 sesiones de usuario se guarden en memoria, aplicando persistencia en base
 de datos sólo cuando se generen las capas \gls{KML}.
 \item Debido al punto anterior, cambiar el generador de ejecutables Windows
 \textit{py2exe} a \emph{cx\_Freeze}\footnote{Disponible en \url{http://cx-freeze.sourceforge.net}},
 lo cual permitiría generar ejecutables para otras plataformas, incluido MacOS.
 \item Creación de una extensión para cargar información desde ficheros \gls{CSV}, de
 forma que se incorporen automáticamente esos datos a las fotografías.
 \item Creación de otra extensión que se conecte a sistemas \gls{GIS}
 para obtener datos que posteriormente se podrían mostrar las capas KML,
 incluso dinámicamente.
 \item Actualización de la \gls{GUI} para desarrollar una nueva interfaz sin las
 limitaciones de \gls{GTK}. El framework elegido es \emph{wxWidgets}\footnote{Librería
 gráfica multiplataforma. Más información en la web del proyecto: {http://www.wxwidgets.org}}.
\end{itemize}

A largo plazo, que involucran cambios en la arquitectura del sistema:
\begin{itemize}
 \item Dado que el plugin de Google Earth sólo esta disponible para plataformas
 Windows y MacOS, se barajan tres opciones: realizar un \textit{wrapper} en Google Maps con JavaScript
 que simule la visualización de ``\textit{tours}'' en plataformas Linux, usar WebGL Earth
 \footnote{Proyecto de software libre para desarrollar un visor parecido a Google Earth,
 pero usando \emph{WebGL}\footnote{Extensión de OpenGL para mostrar gráficos en navegadores web.} 
 y compatible con todos los navegadores, sin ser un plugin. De momento sin soporte para 
 \gls{KML}. \url{http://www.webglearth.org}} colaborando en su desarrollo para agilizar el 
 soporte de KML y, por último, incorporar la funcionalidad de crear vídeos.
 \item Refactorización de la versión web. Debido al auge del \textit{Cloud Computing}
 (Computación en la Nube) se pretende adecuar el software a \emph{PaaS}\footnote{Del
 inglés \textit{Platform as a Service}, plataformas software que, siguiendo un modelo
 de programación y un API público, ofrecen arquitecturas dinámicas y escalables sin
 necesidad de tocar la aplicación. Ejemplos conocidos de PaaS son Heroku o Cloud Foundry.}
 El objetivo es crear una capa adicional solo web, sin persistencia, y enfocar el
 grueso de la aplicación a un servicio. La comunicación entre ambos sería usando
 un bus de mensajes distribuido como por ejemplo \emph{RabbitMQ}\footnote{Más
 información en la web del proyecto: \url{https://www.rabbitmq.com}}
 o \emph{ZeroMQ}\footnote{Proyecto disponible en \url{http://zeromq.org}}.
 \item Desarrollar una versión para dispositivos móviles, de forma que las
 fotografías y la geolocalización se ejecute automáticamente.
 \item Ampliar la geocodificación no sólo a fotografías, también a vídeos
 usando \emph{geoRSS}\footnote{Conjunto de estándares para representar información 
 geográfica mediante el uso de capas y está construido dentro de la familia de 
 estándares RSS.} u otros metadatos del vídeo.
\end{itemize}

